（引戰）漢文化有咩優點？

唔考慮科技發展同支那人嘅質素，淨喺講文化
——————————————
漢字文化圈自古以來就缺乏邏輯學同哲學，先秦諸子都唔及古希臘，宋明理學更加喺戇鳩奴隸學

漢詩水平膚淺，成日都喺叫春，一喺就抱怨自己仕途唔好，一喺就講錢講女，比起希臘文學對人性嘅深入探討差九條街

唐代公認喺漢文化高峰，但喺唐嘅樂器、樂曲都喺由伊朗引進，例如嗩吶、「菩薩蠻」。原來高峰就喺二次創作？

最後，漢字難寫難學又難記，又唔似拼音字母咁記住20-30幾個字母就可以寫文章。拼音字母創造新詞嘅能力而遠勝方塊字，只要我哋識講就可以造一個新詞。歷史上所有表意文字都被淘汰，只剩漢字，請問漢字喺唔係低效嘅低等文字？
——————————————
希望有人可以用強而有力嘅證據反駁我，證明漢文化有價值。自認中國人嘅垃圾行撚開。

另外，香港人嘅祖先唔喺漢人喺越人，令香港繁榮嘅唔喺漢文化而喺英國文化，如果漢文化無保留價值咁我地仲有冇需要「保留」？漢文化又唔喺我地嘅文化傳統

咁依家越人去左邊

//漢詩水平膚淺，成日都喺叫春，一喺就抱怨自己仕途唔好，一喺就講錢講女，比起希臘文學對人性嘅深入探討差九條街//

西方咪又係咁上下打仗，叛變，出海探險，溝女，拜神，呻返工辛苦，咪又係呢啲意象

有冇諗過就係呢幾方面題材先流到而家

就好似d濕尻kpop咁

漢詩水平膚淺，成日都喺叫春，一喺就抱怨自己仕途唔好，一喺就講錢講女，比起希臘文學對人性嘅深入探討差九條街

呢個真
十個有九個所謂偉大詩人聖哲
都係怨做官唔得志
啲文章寫到用字幾靚都好
都係講緊「仆佢個臭街，個濕鳩皇帝都唔識欣賞我呢啲超級人才，你老尾個##$%×#**##」
睇得多覺得好無聊

中國三千年都係東亞自閉，冇咩外力影響，絕少外界交流，係現代都仲係死要提出中哲/中史呢啲嘢，同「西哲/西史」分庭抗禮

兩廣+越南咪喺

因為呢啲係人類幾千年黎都一直做緊既事

西方都有俗嘅作品，但喺有深度嘅經典亦唔少
請問漢文化圈有咩深度作品？所謂嘅「四大名著」？

中學讀文學，大學副修中文，講真成個中華文明裡面係得文學有價值，當然連登仔一定唔同意

一個文化點樣先叫做有優點

漢文化根本就唔重視文學，詩詞歌賦只係士大夫們既業餘愛好。從來真正上大枱既係經學，四書五經。所以你話中國文學俗係無乜意義。至於你話經學有無意義，咁就見仁見智啦

無

先秦哲學

跟住二千年 一啲思想進步都無

中國思想被壓抑得太耐，進步過慢令到後期比西方屌打，清未民初一堆出色既文學家哲學家雨後春筍既出現，可惜只維持左幾十年又比共產黨打回原形

Actually, in my opinion, we should learn Singapore and set English as the first language. Chinese is not suitable for modern society, especially typing.

民初嗰班哲學家
只係copy cat

純粹將西方哲學思想引入中國
無建立一套獨有哲學思想

先秦百家
可以同希臘三賢
相提並論

引入西方思想係一個起點，問題係都未可以完全融會貫通時就比人打壓，仲講咩建立獨特思想

希臘古典哲學
中世紀哲學
近代哲學

西方最少都三個哲學時期
每個時期都有各種思想同代表人物

中國先秦之後
哲學上 有咩創見？

西方文藝復興係將古希臘哲學融會貫通後再係基礎上發展自己既思想出黎，中國民初都有呢個趁勢，但比共產黨斬斷左

真係無咩

哲學思想需要相對開放既社會環境，但中國自諸子百家後都無咩呢個機會，唯一有點影響力既係漢唐時代既佛教哲學

係，但可惜共產黨係條仆街

先秦到宋
都過咗一千幾年

心學只係儒學思想嘅分枝
局部創新

第一句已經知你on9，其實你根本無讀過憑咩咁講？你有研究過咩？

漢字係冇得c

春秋百家爭鳴已經係頂點

百越人應該只係古代民族，而家華南同印度支那地區有好多百越族的“分支”

而華南人係古代百越人溝左“一d“華中（中原）的血統同文化的而生成的子孫後代，而其他地區我就唔太清楚佢地歷史上的發展

再推一下，一陣再睇

咁現代西方有咩哲學思想?

李小龍be water算中定西?

經學有咩用？儒家經典水平一般

「你去過中國嗎？你了解中國嗎？」
「新疆沒有集中營」

你諗下自己講野同上面呢兩句有咩分別，低b

咁佢地有咩原創野？解釋下有咩叻？
趙元任喺語言專家關哲學咩事

中國哲學根本唔喺哲學
無邏輯無條理咁點樣有意義地爭論？先秦果班人嘅討論，其實喺詭辯，唔會提高到雙方嘅認知

希臘城邦喺民主發源地，同垃圾東亞無得比

散文有咩可以讀下佳品？請舉例

一門厚黑學已經屈哂西方所謂社會科學機，鄧小平就係其中最成功嘅門徒，樓主應該睇都冇睇過

唔同意，文學都無乜價值

唐喺抄外國野（伊朗之類），宋喺食唐口水尾
成個歷史有三千年文明，可以流傳於世嘅佳作唔多，得百幾首叫春詩同四大名著

唔喺話華夏文明垃圾，只喺同外界相比就喺侏儒比姚明

喺蒸氣革命前所謂西方仲衰過東亞啦，中國仲會講下仁義禮智，西方啲城主貴族生活就係要幾荒淫有幾荒淫，先可以係資源貧瘠嘅社會入面發展到咁嘅有人文氣息繪畫、音樂呢啲藝術

以前嚟講中國對平民係相對冇咁衰

四大發明

咁講真 你有無去睇過？你睇到既野就係真？

讀書果時學過下先秦已經唔想再了解
除左墨學比較豐富之外，其他都垃圾

可惜墨學發展唔到

如果用現代學術眼光，其實古希臘哲學都好9up

蘇格拉底一時又話美德係知識，一時又話唔係知識。啲pre-scocrates成日又話世界係水呀，火呀，氣呀咁。同埋好多古希臘哲學家都覺得民主係on9

我在紐倫堡看到五個字：

無知與武斷

車轆發源於中亞，周朝有打車戰

胡服騎射，趙國吸收東北亞文化

秦征百越，學識飲薏米水去濕

漢有霍去病西征遠至西亞

三國有東賜倭章

晉，南北，唐
糅合各中西北亞民族文化

宋元更加不用說

明都有很多翻譯書籍

我同意物質文明方式，漢文明真係好廢。好多都係中亞傳入黎。

但文學哲學呢啲，真係好難評判到高低

漢詩係漢魏時代既娛樂

Alright

我覺得最太問題既唔係經學
而係班on9仔攞幾廿百年前個班友鳩up既野黎當political agenda
我個professor 都講過中哲無左中間個part logic所以之後讀個班友係不知所云

中菜好食過西餐囉

一： 唐，南北，五代十國mongolian empire 係東亞地區比人征服，唔係咩煣合文化
唔好自己幫自己戴高帽
二：依家有個theory係東亞一直都係culture既recipient，而唔係creator

就好似啲叫春連登仔咁

Philosophia scientiae

中國既政治傳統就係迫你引經據典。就算你想提出一啲新既政治理念，都一定要base on對經典既interpretation。好似康有為咁，寫本新學偽經考黎back up改革。

但其實係好on9，點解乜野新理念都要有經典做back up。咁啲經典同condom有咩分別

越係百越，百越唔係一個民族，係上古華夏人稱呼北至長江沿河、有「斷髮文身」習俗、冇發展過官僚體系、習慣用「鉞」呢種兵器嘅南方諸部落
吳越吳越，兩個活躍於春秋時代嘅諸侯國，吳國嘅國君係華夏人，越國嘅國君係百越人，兩國嘅主體人口都係百越人居多，同樣都係用鳥蟲篆嚟書寫，吳越兩國相繼收皮後而今兩廣一帶都仲未被華夏人侵略
閩越都係百越嘅一支，南粵都係百越嘅一支，越南更加係百越嘅一支，最廣義嘅百越已經可以北至滬，南至越南

平民點樣相對無咁衰你確定唔係一樣咁衰你又真係覺得鬼佬係仁義禮智？

中菜
唐餐

你咁單獨舉例當然好似好多，但係同歐洲相比係點？日本幕府時期都有翻譯書，有蘭學，但一樣係閉關，唔係話有幾本書幾枝炮係外國嘅就好開放。

而好似歐洲古典時期地中海世界咁，一個希臘已經有斯巴達同雅典兩種社會政治完全唔同嘅城邦，更加唔駛講之後亞歴山大大帝時期或者羅馬時期。

中世紀係封閉，但係為後啲時期做左一個準備，航海時代之後，邊個文明開放，邊個文明封閉，根本唔駛多講。

中史愛好者點解唔比較下同時期世界，一味講啲中史八股文？

唔係logic而係個process
同埋佢specify係孔孟道家呢味野用神學黎比較好D

咁人地靠呢樣野上左火星喎

不過有一半係arabs 既功勞

但係後期明清讀完書就四體不勤五穀不分呢咁好定衰

龍的傳人

新教國家啲主日學都提高咗好多識字率

都係叫返粵菜算,

如果所謂嘅中華文化係好似羅馬咁
存在喺歷史同只係某一種文化系統
應該會順眼好多冇咁橋口摻手

我知道教係四不像不過你唔覺道教好似神學/唯心主義架咩

推一推，一陣再回

唐餐/中菜又唔等於粵菜
出咗嶺南嗰啲就唔係粵菜

我覺得科舉最大作用係令到低層百姓有向上流動嘅機會

至少喺歐洲嘅中世紀歐洲 農奴地主階級深厚 下層農奴/手工藝者冇辦法透過制度去向上流動

漢文化同支那文化唔同
你見華大媽點出醜就知咩事喇

百越本身已經包含好多大民族 講壯侗 苗瑤 南島語系嘅民族

唔計華南漢化咗嘅族群之外 兩廣依家都有壯族(即係隋唐所記載嘅俚人) 係中國除咗所謂漢族之外人口最多嘅民族

的確當支那哲學仲係講緊自己､學點擦鞋，西方哲學已經講緊存在､民主､公民，研究緊咩政治體系令成個社會生活得好啲，建構緊現代科學嘅基礎

咁你咁叻咪發表下高見，話到明引戰
———————————
儒法作為華夏顯學，兩套思想都喺極有問題

儒家無論作為政治學定倫理學都係錯誤而且有害，因為孔孟（尤其孟）講到人性太好，「人人都可以做聖人」。呢班垃圾都提聖人、德治呢種幻想，結果就係永恆嘅人治，然後儒生叫春左兩千幾年，次次都話人心不古。儒學作為一種入世嘅思想，治理能力差到咁，可見水平相當低。

法家喺奴才學。而儒表法裡之所以能夠成功，就喺儒生果套行唔通，拎唔出強而有力嘅替代品。結果中原自秦漢以後，就喺一個SM性質重嘅鬼地方。
————————————
宋明理學多咗少少認知論、本體論之類嘅野，但喺層次唔太高
我唔知喺漢字表達有缺陷，定喺呢班讀書人無時間諗太深入

哲學緊係道家啦
果啲反者道之動呀，莊周夢蝶呀
啲concept領先西方幾百年

大部分同意，但係班洗腦支那孔孟儒棍，其實係同法家不謀而合。法西斯思想主張絕對階級，玩法術勢，君主係最大，其他都只不過係君主嘅工具，而儒棍主張相對階級，玩下位者服從上位者。其實兩者都係玩緊奴隸制階級主義，只不過手段唔同，儒家根本唔抗拒同法家同在。所以與其話乜柒表儒內法，講撚到班儒棍先係收害者噉，法家先係核心思想乜乜乜，倒不如話係儒法合作，儒棍+法西斯缺一不可

例子：主張純粹法西斯嘅大一統秦國玩咗十幾年就收咗皮，之後野心大過項羽嘅劉邦就醒目咗，一開國就灌輸階級思想「君君臣臣父父子子」、「男尊女卑」奴化人性先（儒家嘅體制）；再灌輸白色恐怖，多過三人私議嘅即斬頭（法家嘅體制）。用儒家攻軟，用法家攻硬，軟硬兼施，就噉支那幾千年都喺到做緊同一樣嘢，文明對比起西方可以話係完全停滯兼有進展。

唔講咁遠古，去返現代，要參考下儒家奴役人心嘅威力，其實望下隔離嘅日本同韓國就知，根本好多日本人同韓國人都比階級觀念洗哂腦，自己俾人欺壓完，到自己老咗上位坐正，又欺壓返人，一層一層層壓式階級。呢啲根本就係日韓西化唔完全嘅惡果。

笑撚死，詭辯之術，叫人無為而治，叫人民唔好掂政治，俾哂機會任鳩班皇漢玩政治，仲話領先西方幾科年，啲西方人心諗你啲支那人哪來的自信

咁多個家，得墨家係最相似古希臘文明，都係講邏輯講科學，講以人民福祉為依歸。發展起上來亦都係最有機會同古希臘文明平起平坐。不過儒道墨法，墨家就最撚少知名度，支那當權者都係主張儒道法，墨家俾人壓迫得好犀利，因為墨家相對當權者而言係最危險。其他三家根本唔講邏輯，而係出口術玩脆辯，自自然然支那人幾千年嘅邏輯只係識得咩叫「矛盾」，墨家嘅停滯發展令支那人邏輯停留喺「矛盾」嘅層次。

自古至今，華人世界真正上到位既人，大多都係soft skills頂級既世界仔
soft skills唔得既純實幹撚多數都官運麻麻

呢個亦都印證咗舊陣時支那人傾哲學同西方人(古希臘人)傾哲學嘅出發點係唔同。支那人基本上傾得哲學都係預設咗立場先，唔係單純由知性求真層面出發，往往帶來嘅係大量先入為主，而且好多都係為咗私利，想透過自家學說討好啲酋長共主，謀返個一官半職。基本上除咗墨家係稍為講邏輯之外，其他都係不知所謂。

西方人就相反，往往傾哲學係出於求知慾，亦都普遍唔伴隨住私利，敢於批判，幾科年前已經講緊「我愛我師，但我更愛真理」，對現今西方文明嘅進步實在功不可沒，尤其係為人津津樂道嘅 Critical Thinking，造就幾多敢於指證前人錯誤嘅人、科學家、etc。相反，你睇下同一時期嘅支那喺到講緊乜嘢？仲喺到玩緊「尊師重道」嘅洗腦，迫啲人就算知道「老師」有錯都唔可以指出，要硬食、附和、跟從，甚至去到宜家2020年支那同埋其他東亞文化圈(如日本、韓國, etc.)，都係奉行緊呢套思想，呃殺咗幾多天才/尖子菁英/有能之士，可見東亞受其荼毒之深。

屌你自己主觀而言㗎姐。你自己以中國人為樂，然後就此覺得中菜真係好食過西餐，根本係極致biased. 咪又係好多香港人鍾意食日本嘢、鋸扒、食漢堡包。所以你會唔會請啲歐洲人食臭豆腐、野味？

不過咁講，啲人成日話鍾意食中菜，但係其實又唔鍾意食餃子、麻辣北方嘢，其實就代表咗中菜呢個概念根本極之模糊，唔同省份嘅人對中菜定義根本唔同，同中文一樣。中國、中菜同中文根本係意識形態嘅產物

講存在existence，讚嘆造物主之美

有人話係文革之後出事
但其實中共本身行蘇聯嗰套
已經出事
最初全面否定漢文化
連漢字都想廢除埋
搞全面拉丁化
都算好啲
至少行條新路
後來又棄廢除漢字
仲將啲原本用嚟廢除漢字之前
短期過渡用而求其整出嚟嘅殘體字
當係正規文字推廣
根本係大錯特錯（仲要呃後人話係為咗掃除文盲先整殘體字）
到後來成套教育文化
根本係將佢學蘇聯嗰套四不象思想
格硬同部分漢文化撈埋
唔湯唔水
變咗依家九不像
又話堅持馬列毛思想、唯物辯證法
但又要拉埋儒家嗰套嚟講（淨係揀有利統治者嗰啲部分）
成件事不倫不類

可能你其實一路都未get到個語意
無為=/=唔做
無為=「無」的作為

舉個例
中國網絡長城人手線上實時監控，有為
美國稜鏡計劃，無為

反者道之動
你一action得就會有reaction
所以最好做左好似冇做咁

識少少扮代表

救命好撚多9upper

先秦先係第一個黃金期

單講十論，墨家d內在邏輯系統唔見得好好，個「天」任佢up
反而道德經，莊子就真係成個系統
易經唔計落儒，都有值得參考既地方

Btw 中華文化去到宋都仲強盛（輸出到）
但面對工業革命，輸生產輸軍力咪炒左車，炒到懷疑同否定自己，一味炒列強
再比共統治，文革，殘體字，咪永不超生...

去到當代出名既文學家，莫言、余華等，其實都係寫緊內地社會有幾垃圾同高壓

拜託，有蘭學已經好好，當時同荷蘭佬有溝通再睇清嘅翻譯書，對日美通商協定已經大有幫助喇ching上層知咩事架。

中國同大把游牧民族有交流啦，你唔識就話冇，女真都幾種喇，鮮卑契丹高鶻吐番大理新軍三韓琉球日本蘇門答臘爪哇等等都不知幾多貿易羈糜。
單係清征準格爾之前都已經洞悉好多俄國資訊。後期意大利想無賴割地大清都唔so佢喇。

再者，我駁斥你嘅係你所謂 中國三千年都係封閉，冇咩外部，絕少交流。
你條毛就少喇，大元嘅世界交流同時期世界第一等啦，你格硬攞西歐輝煌時期同東亞比，屈機咩

一本世界通史收你皮

你打我我打你先容易有文化融合

另外，文化互相交流同是否征服有乜關係被征服，接受文化，好似港英咁，咪中西交融lor

2。我真係笑左，伏爾泰追嘅孔子就咁俾你遺忘。程朱理學、道、茶道等等修心哲學又咁俾你唔當文化。上秦時期d鬼神學說，墨道，法家，縱橫思想呢d又係咪cilture呢？

有d逆向民族主義真係好鍾意自我矮化。

仲有邊個同你講中世紀封閉？

屌係連登講文化真係晒9氣
我覺得你讚賞批評一樣野之前起碼要了解過
姐係無可能你金庸都冇睇過就話佢文筆差架嘛
得罪講句我估連登睇過晒四大名著+金瓶梅+四書五經嘅人唔多過100個
咁點講姐

但凡睇下資治通鑑，拍案驚奇，史記，左傳……

哪怕只是簡簡單單的：古文觀止

都唔會有你咁嘅結論

都係個句，知識太少，感想太多卻不知敬畏。

覆國後的幾十萬秦兵呢？

珠璣巷呢？

北意大利諸邦就咁俾你忽視左
或者它們不屬於——
歐洲？

江戶日本人對理學都有好深嘅研究
分幾個流派
就咁俾你話層次唔太高

想想，同 小政府政策
自由資本主義

是不是有同工異曲之妙

屌ching你啱
睇樓🐷7真係冇隱
去睡了

嗰堆拉丁佬(唔知點稱呼佢地) 一係喺地中海或者亞得里阿海做海盜 一係周圍去做生意 喺歐州同黎凡特地區做啲好似中介買辦嘅角色 壟斷東西貿易 但歸根究底都唔係透過國家制度(皇權/地主/教會)作為社會機器去向上流動

當然我又唔否定有一部分低下階層因為自身技能(工匠/畫家)因為被當地教會/領主提拔而擠身上流社會

50萬秦兵喺好多近代學者眼中覺得係報大數 即使有50萬 由中原經過楚地入五嶺已經好大機會因為瘴氣同其他疾病死咗大部分 同埋去到南越建國後 好多中原人都被同化 即使去到漢末士燮時期嶺南都仲係南越人為主

至於珠璣巷個傳說只係見於廣府大姓嘅族譜 好難考究到真偽 反而中原人曾經經過珠璣巷一帶地區入嶺南就比較大機會

留名
硬既刺繡、書法、陶瓷呢啲有無優點？
所有野都有佢既優缺點㗎啦
軟既 詩詞平兩對仗 用字 就有佢既可賞性啦
點會問有咩優點
中西文化唔可以各有各好大放異彩㗎咩
抬高人地矮化自己有咩好處

你講到中華文化一啲優點都無 你新年仲有無逗利是？

一矢中的

拎佢兩個同中「哲」比你係咪無知左少少
仲有就係道家確實係九唔搭八，講野唔清唔楚討論條撚？

道家有深度過孔孟，不過語理不清根本唔可以當成「哲學」，只係「思想」，解理想國唔會好似解道德經咁連句句子講乜都講唔清

其實漢係一個地域 國家 定 民族?

呢班人只係皇帝既走狗，就好似太監咁樣比皇帝扶起黎打擊貴族
因為窮書生同太監一樣係無社會基礎，無皇帝既恩寵就乜都唔係

中國皇朝歷史=皇權既擴張史=皇帝如何利用下層打擊中層
—————————————
除此之外，你覺得讀四書五經既人識唔識管實務？商人管商業、工程師管工程唔係更好咩？

歐洲有封建制度之餘，亦都有自由既城邦制（神聖羅馬帝國轄下好多），有一定程度上既民主，治理水平比起一班垃圾士大夫官僚好好多

你訓醒未，中國文化講仁義禮智就等於中國有仁義禮智？
—————————————
anyway歷史問題/中國人問題我就唔係度討論，有時間我再開個新引戰post

大憲章都就黎一千年啦先生
一千年前儒棍做緊咩？考試做官賺錢退休？

仲有就係西歐皇權同教權都大，兩者算係互相制衡，不過後話啦
————————————————
就係因為儒棍對人性既黑暗面著墨唔夠多，所以先諗唔到點樣用法律限制人既權力，因為儒棍覺得所有問題都係單純既道德問題，可以用「教化」解決

所以就有害
荀學上既惡係咪我地所講既惡？定係衝動、慾望咁解？

古文觀止考大學果時有睇
資治通鑑睇過下
老實講，垃圾華夏真係唔吸引我

你咁叻就指教下，唔好拋完書名就走人

「百越」係長江以南果班「野蠻人」（唔計楚人）

我上面所講既越係「南越國」，由趙陀所立，被漢朝打敗，亦係嶺南人、越南人既共同祖先
讀下書先講野，唔好睇完維基就算

第一個文明系統開發出非以血統、出身為本既官員選拔制(科舉)
第一個世俗主義既文明系統(無國教)，大致上無宗教迫害
以文化而非血統為民族認同

漢字難學，但歷史上證明可以跨語系使用
(中日韓越可文言筆談)

世界上有撚瘴氣

其實就係幾百年前嘅mk潮文
幾百年後俾後世用來拜

漢詩水平點會膚淺

所有文學嘅內容，無非生老病死、悲歡離合。真正分辨水平高下嘅，本來就唔係內容，係表達方式。

話自己唔開心，唔係膚淺，高下係在於「點樣」表達唔開心。

夕陽無限好，只是近黃昏。
一片花飛減卻春，風飄萬點正愁人。
春蠶到死絲方盡，蠟炬成灰淚始乾。
無邊落木蕭蕭下，不盡長江滾滾來。

漢詩借景抒情，比喻、對比等手法係好高明。仲要得中文先玩到對聯，唔明膚淺係邊。大學時讀英詩，反而覺得中文古詩詞係世界第一。呢種詩歌文化亦都保留左係粵語入面，影響今日口語同流行曲，唔好為反而反。

ps我唔係話中國文學係最好，小說就有d遜色，論文更無乜邏輯，但詩詞真心好野來。

係咪即係你認左西方文學哲學探討人性就唔等於西方有人性先

講唔清係因為比古文限制左啫
不言之教=實驗
天之道，損有餘而補不足=正態分布
好多都係自然哲學

到底佢真係咁既意思，定係你地格硬拉去自然科學？？
姐係咁，民國新儒家夠話自己可以講民主制度，但就只係用儒學術語重新包裝一下外國人，就當左係自己野

（e.g. 康德係新儒家侵權最大受害人）

咁咪就係（內容上）膚淺，方塊字文字遊戲比英語詩強，但唔代表漢詩有哲理/神學意味

所以，寫作工夫再好都只係叫春詩

冇料學人反傳統文化

道家思想base on自然
係觀察個世界點運作得出黎，有科學性好正常

無宗教逼害？三武滅佛乜撚野黎？仲有屠回？
種族清洗亦唔少，例子有乾隆屠準噶爾

不過最可怕就係食人，食人由商代開始就無中斷過，去到文革依然有食人，華夏文明係劣等食人族文明
——————————————————————
漢字可以筆談同拉丁文可以筆談一樣，後尾比馬丁路德既改革打沉左拉丁文既地位
漢字/漢語係將來既國際重要性只會愈黎愈低，咁麻煩既文字唔適合做國際通用語文

同意呀。
你睇中國古代既知識分類就係睇唔起文學。四部分類入面將文學放入「集」部，明明就係懶得幫佢分類。而所謂經學根本係統治者要臣服班知識分子而強行製造出黎既「偽學科」。

一早溝亂晒啦。

而家講緊既係東西文化對比，唔係講人
講人係歷史問題，我話你知，支那賤畜係全人類最大最殘暴既食人族。不過呢個post重點不在支人有幾邪惡

啲衫，髮型同建築幾靚

咁一個文化有冇實質咁影響到人的生活，都可以係討論方向既。

其實從基因角度睇，咁早有科舉，都可以盡量喺社會之中keep 多D個腦叻D ge 人ge 。不過呢堆唔打得，又怕死ge 基因咪同時又承傳埋落嚟lo。 所以今日亞洲先可能可以平均智商高D。

本身文學就係應該係用黎抒發自己感受，你自己諗下自己傷心時，成日呻黎呻去咪又係事業、愛情，有幾可係呻人生哲理啊。西方詩真係講人生哲理的詩又有幾多?定係西方詩唔會講愛情、講仕途失意？
再者，只要對文學稍有認識都知道，中國詩歌同樣有講人生哲理的詩，特別係宋代。糅合儒家的、道家的、佛家的都有。朱熹、蘇軾、黃庭堅，樓主係唔識定扮睇唔到？

唔知以為西方無食人

敢問你既支那人，係咪對應埋漢朝人/唐人/宋人？
宋人都係殘暴食人族？？？

仲有杜詩，陶詩，唔係叫春啦掛
李後主，李白又算唔算叫春？

可能樓主的定義係只要話自己傷心，一概都係叫春

垃圾支那文明既食人程度誇張好多
西方當然有食人魔，但係好似支那咁樣周圍都有，咁證明支那文明出左問題

饑荒食人嘅情況係咩地方都會出現
儒家典籍亦都冇鼓吹過食人
中國大規模食人事件出現比較多
係應該去研究點解中國話地大物博都成日有饑荒
而唔係直接賴落個文化到
因為無論咩地方都有因饑荒而出現食人嘅情況

成個歷史有三千年文明，可以流傳於世嘅佳作唔多，得百幾首叫春詩同四大名著
-----------------------------------------------------------------------------------------
你從樓主講得出呢句就知佢學識幾咁淵博啦。
淨係李白、杜甫、蘇軾加埋流存於世嘅佳作都唔止百幾首啦，仲未計詩經、樂府等等。
小說方面嘅佳作淨係識四大名著，金瓶梅、二十年目睹之怪現狀、聊齋誌異等等又唔講。

唔同時間會有時代限制呢樣好正常，孟子民本都可以勉強叫以本為本/掂到少少民主邊，重點係唔好用現代角度解讀古代

用現代角度睇古代嘢然後批判，同blm班傻閪用平權準則推爛歷史雕像，又要鳩改教科書有咩分別

咪撚傻啦，中國食人唔純粹係餓，食人肉根本就唔係禁忌
例如食敵人既肉、食女人既肉（當係豬肉咁賣、稱為菜人）

華夏文明係垃圾食人族文明

將人肉當作軍事口糧真係得中原特別多

聊齋好撚正

有睇就知內容幾高質
根本唔洗再解釋
好似我話你睇威尼斯商人啦
我仲解釋咁多？想食二手飯？

紋身尖牙披髮係南越國已經消失喇
秦兵根本屠殺南越族
冇秦兵咁趙佗又係咪傳說？

另外珠璣巷我就係想話，根本外來人溝淡曬南越人啦，廣東百越族唔多，百越基因有

咁你就唔好話歐洲啦

粵菜

先秦五子?道德經?

中詩傾向人文主義，無錯係少講神學，但唔代表低級，可以係關心社會同現實，相反神話亦可以好離地，我覺得係各有千秋。但如果你話一定要牽涉神學先勁嘅，咁中國神話無得比，無野好講啦。

至於你講話叫春詩，坦白講同777叫示威者做暴徒一樣，只係一種污名化，放棄思考。

文字玩到極致，就係藝術。

「同是天涯淪落人，相逢何必曾相識。」白居易叫春叫得好好wo.

不如你講下有邊首西方神話詩句令你有共鳴？

中華帝國係「殖民者」，而且中華農業族群（即所謂「漢人」）殖民香港係好遲先發生，歷史並冇想像中長。
“It is important to distinguish between the Chinese conquest .......and its colonisation by peasants.......Its colonisation by Chinese peasants did not occur until over 1000 years later and is in fact a comparatively recent development.”
Hong Kong before British by S.F. Balfour

李鄭屋古墓唔代表有中國人喺香港住，中國人定居香港嘅歷史最早只可以追溯到唐王朝後期。
“Although one Chinese type grave......has been found in New Kowloon......there is no evidence of Chinese settlement before the end of Tang.”
Hong Kong before the Chinese by K.M.A Barnett

由漢王朝覆滅，至唐王朝，中華從未控制香港。直至十世紀，香港得好少中國人。
“When Han dynasty broke up......and right up to Tang dynasty the chinese never regained their imperial hold over the South coast. The region was therefore left to the semi-tutored aborigines......until almost 10th century the pure Chinese population of this region must have been comparatively small.”
Hong Kong before British by S.F. Balfour

真係可以透過社會制度向上流動有幾多人? 一兩個例子點可以代替成個時代

認真咁講，
要用唔同嘅文化 用 優劣比較 嘅角度 去討論 漢文化有咩優點，
論題本身就已經隱含左需要提出一個框架，
再用唔同文化擺入依個框架，進行比較，
先可以最後得出漢文化 有咩野 係比其他文化 喺依個框架下更有任何優點。

反之，討論會變得好空泛。

文化生存黎講，漢文化 可以生存到現世，已經係優點。

民主就係有代價
唔追求民主追求好生活科舉取仕就係確保平民可以向上流動

歐洲歷史經歷咁多時期 最講求民主同思想嘅年代係古希臘 去到中世紀教會權力過大同封建社會制度深厚 普通人根本冇辦法向上流動 無可否認神聖羅馬帝國入面商人同手工業者可以邊過同當地領主關係壟斷商貿 但農民或者鄉郊地區嘅平民階層都只會係農民 唔會有一個完善制度令佢地向上流動

瘴氣係指一切氣候不適嘅疾病
例如瘧疾 風濕 黃熱病 甚至軍隊入面嘅其他傳染病
對於當時中原人 南方亞熱帶地區根本未開發 唔適宜居住 自然會喺叢林感染唔同疾病 同埋冇藥方去治理

南方漢人(廣府/客家/湖南)就係越漢兩溝嘅族群 但依家嘅壯 瑤 畬呢啲民族 普遍冇同過外族人通婚 所以文化仲可以保存

百越係一個泛稱 入面所有民族都有獨立性 佢地唔會因為中原人認為佢地大家都係百越而產生同一樣嘅民族意識 所以彼此間唔會著重通婚交流

南越人係咩人 當然有唔同推論

我個人認為秦漢之際嘅南越即係隋唐嘅俚人(依家嘅壯族同其他侗台語系嘅族群)

直至隋唐時候 中原對嶺南管治都好鬆動 係靠地方漢人士族同俚人土酋去管治 隋唐年間俚人仲有好大實力 當時南朝同代嘅皇帝都要犒賞同拉攏俚人領袖冼夫人

即使去到唐代 韓愈被貶潮州 佢對當地嘅形容就係一片蠻煙蜑雨 值得一提嘅係唐朝年間除咗廣州之外第二大城就係潮州

嶺南有啲族譜(當然早期族譜真偽性存疑) 都會話先祖喺唐宋之際南來時會同當地輋人或者俚人通婚

嶺南地區真正漢化同大量中原人移入係要去到兩宋 而廣西以廣府文化為主導就已經係明末清初嘅事

認同
只係如果單純討論科舉嘅優勢
我認為最大好處係呢樣嘢
盛世嘅時候科舉取仕增加咗蟻民入官場嘅機會

咁你呢個時代確實代表唔到成個歐洲。

你啱

中間中斷過控制

問題係做官僚有幾用心照顧一個地方？
當地土豪/貴族就唔同，佢既地盤就係當地，而且要一代傳一代，咁當然要比較愛惜啦

中國社會向上流動好似係易，但係其他方面既自由係少左，而且戰亂時期官府一旦癱瘓就無人控制到社會秩序
歐洲戰亂、饑荒死人唔會好似中國咁誇

你個弱智，中國果堆所謂公會有政策決定權？可以違背「聖旨」？

唔識就行撚開啦大中華膠

除左黑格爾有邊個真係唔清唔楚

康德係信息量龐大

粵菜唔係漢文化一部分。如果粵菜係漢文化一部分，咁蒙古菜、蒙古包都係漢文化一部分。

中國都有所謂既士紳階級同世家大族，扮演相似角色？好似王、謝咁，形響力極大，又保家衛國到。
唐朝都特登要壓一壓大族。
官員同埋士紳都要合作下既

咁一個文化生存到，同佢應唔應該生存到係兩樣嘢來嘅。非洲文化夠「生存到現世」啦，唔通又係優點？相反漢文化呢類極權專制文化，荼毒東亞人之深，其實係更應該早死過非洲文化，。

地方長官做得好又返去中央，或者當過冷河，士紳留得仲耐。

元朗鄉黑

非洲最多叫仲存在吧？雖然都有電影會滲入非洲文化，但非洲文化女權極低落又可唔可取？
漢文化既影響力係現代仲係大，缺點上面都講左，太維護階級，重視長幼。

Btw叫得士紳都要有家學背景？
何妖之流叫豪強？甘寧果種

所以咪話漢文化係更加應該比亞洲文化早死，因為佢太荼毒人心，仲要俾共產黨想輸出去西方歐美。睇下班白左antifa就知

所以我覺得對比歐州
中國古代科舉取仕嘅優勢就係太平盛世嘅時候 普通人如果養得掂自己 有番少少錢 就可以通過國家制度向上流動(即使只係秀才 都已經喺村里之間有所民望

當然科舉都同樣限制咗一個人嘅批判思考 對其他學科(實業/商賈/輕工業)嘅重視

客家應該唔係？

清末時期華南嘅行會(木工行/打石行/商會/劇社)係有好大影響力 甚至組成秘密結社(哥老會/洪門) 原因係清末皇權低落 地區組織 即使係地方新上任官員都要籠絡當地組織 當然呢個例子只係清末最明顯

左翼無政府主義同漢文化有咩關係
或者你對漢文化嘅定義係乜嘢?

共產黨想輸出既野係借屍還魂（孔子學院？？）（殘體字？pth??)
同上面討論漢文化關係不大？

粵贛客都係同源 係北方中原人嚟到南方同當地民族共融而成嘅族群

粵語嘅底層有好多侗台語系嘅詞語(部分同泰語/壯語一樣) 廣西嘅勾漏粵語同平話仲保留好多壯語特徵

至於客家人嘅服飾同風俗都受到畬族同瑤族嘅影響 住嘅地方都係畲族嘅地盤 不過去到後來客家人反客為主 以致大部分畲族嘅建築/語言都俾客家人同化

漢文化本身就好多元
只係中共選擇用漢文化作為文化霸權去控制其他地方 獨裁嘅政府一樣可以用其他文化作為軟實力去同化同入侵其他地方

只係你一開始講antifa 我聯想唔到同漢文化有關
但你用孔子學院做例子就好合理

你攞新儒家班人例子 小心俾連登仔屈你係大支那膠同$0.5

所以以前歐洲嘅社會學家同政治哲學家認為呢方面中國係幾千年都冇進步過(Max Weber 好似都有講過)(驚記錯 戴定頭盔先)

因為歐洲經歷過奴隸社會,羅馬化時代,中世紀,大航海,文藝復興,啟蒙運動,工業革命 每個時期都有藝術/政治/科技/思想嘅革新

而中國歷史只係不斷改朝換代而冇思想進步

Haha白左唔是我，但我都睇唔明
世界大國都係鬥緊文化輸出，軟實力。
但中共除左7野冇野輸出到。

Btw講番政治文化，而家應該係退步先岩。

唐、宋、明、清都可以叫士大夫/精英治國，由高級知識分子（由科舉產生）輔助皇帝。

共係...？？

而西方民主社會係公民治國，權力相對更平均分布，尊重每個人既思想。

好多連登仔好推崇Anarchist cookbook
特別係上年講緊要全民勇武升級嘅時候
只係Antifa企喺美國政府嘅對立面
如果Antifa變成反中共霸權組織
應該唔少連登仔打曬飛機

第一個問題：
百越族群已經俾漢人殺晒？

要完整咁屠殺山多林多病多嘅兩廣地區
喺古代根本係冇可能
如果殺得晒
依家兩廣啲畬族、瑤族、壯族就唔會存在

南北朝嗰陣
長樂馮氏嚟到嶺南都要同俚人聯婚

下面講到唐帝國嶺南「土人」同僚人嘅關係
「土人」即係漢人移民同漢化僚人所組成

直到明帝國正德年間
番禺一帶都有幾個峒僚據點

第二個問題：
廣府人係咪經珠璣巷南下嘅漢人後裔？

部分正確啦
好似有巴打都提到
珠江三角洲一帶係南宋之後先開始多啲非土著住
部分人帶嚟江南地區填沙造地嘅技術
依班人就可能係嚟自珠璣巷嘅

上面都有提到 廣東一路都係多族雜居
咁點樣變成依家咁
基本上就係明帝國嘅屯田同里甲制度
介入左「沙田」嘅開發
（廣府人歸順明帝國同之後嘅黃蕭養之亂都好有關，不過唔講喇）

土著開始喺沙田附近屯墾式聚居 社群亦開始宗族化
有唔少蛋家人都玩埋一份（多數透過入軍戶）
好多後起嘅土著豪族要認親認戚 就抄漢人族譜
又話自己祖先南雄珠璣巷南下 點樣披荊斬棘嚟開業
依個珠璣巷吹吹下都變左個神話

個source係
《「廣東人」誕生之謎 — 從傳說和史實之間來考察》片山剛

其實冇咩優點，所以所謂漢文化其實毫無競爭力。
自古以來，只有穆斯林同佛教徒黎東亞撈到風生水起，從來冇儒家士大夫到中亞或者印度弘揚學說。

韓國可能係嘅，但日本重視佛教多過儒家思想

只係其中一派學說

你睇下佛教有幾多流派，更加唔好講神道教
有咩好駁？講影響力，儒家拍馬都追唔上

唔好癡金糠啦
佛教神道教先係主流，儒家只係邊緣人

點解唔可以大方承認佛教喺日本遠比儒家普及呢？

係由六七世紀佛教傳入日本開始。相較之下，儒家思想對日本影響微乎其微

日本到今時今日都係全世界漢學研究頂點
然後你話佢重視佛家多d

睇呢個po真係見識唔少咩叫知少少扮代表

日本人的確係鐘意研究一啲古靈精怪，非主流嘅嘢。

你係咪唔知佛教喺日本歷史上係試過發展到有自己武裝集團，仲有收稅和裁判嘅能力？

儒家思想主要係一種實用政治學。喺世界其他文明之中，實用政治學一樣有出現，而且論述深度唔少得過儒家，不過佢哋主要係作為唔太重要嘅旁支，從來冇發展為主導社會嘅「顯學」。

打個比喻，實用政治學係腳趾尾，的確有輔助行路嘅作用嘅。不過全世界係得中華文化隻腳趾尾會無限膨漲，將其他四隻腳趾都排擠埋。咁你話咁算係畸形又得，係文化特色又得嘅。

咁從醫學角度嚟講，一個腳趾尾無限發育嘅病人，當然有研究價值。呢個研究就叫做「漢學」喇。

我知 宗派亦多唔似漢釋咁一宗獨大

真係純引戰
人地鬼佬專程外國去中國學古文

見到好多識少少入黎拋兩句書包甚至書包都唔拋

最好笑應該係話中國三千年封閉
水平已經顯然而見
魚餌太低級

明顯特登扮睇唔到

西方講多元文化你就排斥
因為有唔好就反晒全部

你後面講嘅我都認同，其實唔知有咩爭論。

反而第一點，你點解我覺得係大屠殺殺曬……有屠殺同開化，唔代表殺曬ok？

以前既日韓係文明邊陲，所以中華文明咪可以輸入技術同文化

黑船訪日之後日本離先進文明近太多，所以佢地唔再望住大陸文明，而係望向更高級既海洋文明

而對於中東/印度，華夏世界幾千年同佢地接觸，從來都係單方面輸入。相反，中東相對歐洲係有輸入亦都有輸出。咁就證明華夏文明係低劣文明，無人想學，係你呢種大中華膠先當垃圾係寶

種族問題可以另外開post講
其實世上無華人，只有漢人（北佬）同百越人（南方）

士大夫做官同而家既黨管一切、外行管內行有咩分別
只係儒學比共產主義仁慈姐
————————————————
華夏社會比起日本、歐洲、美國仲有一點唔好，就係重文輕武，重文輕商，覺得點都要仔女讀書做官

但係政府係不事生產，只管分配，當人才涌去唔生產既地方，社會邊可能進步？
又係同而家國企玩哂一樣，有才華既人好難自由發揮，只能移民

Sor
噉我理解錯左巴打嘅意思

講真日本研究東洋哲學(日本既大學唔會叫中國哲學)
都係研究返道家、儒家依d先秦百家既學說多
再者佛教同佛學係兩回事黎
佛教作為宗教日本本身係比較重視(雖然日本早就佛教神道教撈埋一齊咁濟)
但佛學冇去到重視咁誇張

多謝交流
你願意打咁多字，好叻
連登好多垃圾乜都唔識
又唔舉例
就下結論
對比下ching真心good good

漢人係講緊文化上有共同相似性嘅泛族群

百越只係一個模糊嘅稱呼 包含中原以南唔同族群(ethnic)嘅稱呼 壯族 越南人 畲族 黎族都可以係百越之一

北佬都只係一個模糊嘅講法 我好似未聽過有一個嚴格嘅定義去介定北佬 似乎只係廣東人對北方人嘅一個籠統講法

Cambridge Oxford 有埃及研究添，仲走埋去金字塔考古，翻譯古埃及文字，但係咁又證明到啲咩？

一啲都冇
所以必需徹底毁滅

Well, so why do u use Chinese for ur username?

好多古中國哲學都係以對話/辯論既方式流傳落黎，點樣唔可以有意義地爭辯？

讀古文讀到覺得俾人玩

其實科舉係一個幾公平又先進嘅制度
不過讀八股文就浪費矖

科舉其實係皇帝誘使平民打擊貴族嘅手段。皇帝想消滅貴族，再解除平民武裝，實現全面專制。而平民又想不流血就可以晉升統治階級，再由皇帝手上呃個權力返嚟。

漢字如果真係咁廢
日本同韓國用拼音應該一早擺脫咗漢字
但係都而家都仲係迫住要用
證明漢字有啲嘢 拼音取代唔到

同埋漢字其實有方法可以創作新字新詞
呢樣嘢日本仔好叻

其實有時唔係文字嘅問題。拼音文字其實就係反映緊講嘢嘅自然音，正正常常講嘢嗰陣唔會混淆嘅話，咁用拼音文字寫嘅文章都唔會有太大問題。只不過好多時候東亞語言吸收咗太多漢源詞，而啲漢源詞普遍又同音，導致焗住要用漢字。

例如日文嘅「科學」(和製漢語)，係同「妖怪學」撞咗音，咁就證明咗用漢字形式造新詞係好大機率整到同音字，所以現代日本基本上已經直接吸收音譯英源詞。

又例如柏楊講過，支那話入邊「癌症」同「炎症」係同音嘅，連日常溝通都會有誤會，而解決方法就係將「癌症」直接音譯英文「cancer」，咩拼音文字會同音嘅問題就迎刃而解。

中國嗰啲「哲學」大多數係詭辯... 用現代術語嚟講就係靠「偷換概念」、「打稻草人」，令到自己好似贏咗場「辯論」

名家??

因為中國真係最多既係人
羅馬之後
西方人口一直都無大增長
人口少，就少糧食生產，又少人當兵
人口多產生問題，唯有靠戰爭解決

因為儒家講興滅國繼絕世
唔會有西方較強烈既殖民傾向
一般以籠絡原住民為先，令雙方交流溝通增多，無形中融合左

又唔係咁講既
唔評論漢文化優劣為前題下，我想講既係「劣幣係會驅逐良幣」

才子話紅樓夢係人生必看。

粵菜會食貓狗蝙蝠喎，粵語都話背脊向天就食

蒙古同漢文化？
你講緊咩野

簡單少少黎講就係
話孔子講過以德報怨，但孔子仲有後半截
話老子講過小國寡民，但老子後半截比前半截重要

就算漢文化幾差都好。我唔覺得一個引戰連登仔會有齊所有知識然後有能力去判斷一個文化既優劣囉

正確來講，儒家只可以係一個長期「穩定」既國家有大發圍
日本長期都處於「內部分裂」狀態，好難容許到儒家發展

同意有後半截，同埋有好多嘢係儒家文化無講嘅，就比人屈到係佢講咁
孔子其實係講以直報怨，以德報德，唔係乜都做大愛撚要原諒
而且孟子都有講到「國以民為本，社稷亦為民而立」，「民為貴，社稷次之，君為輕」，國家要以民為本，要由民意出發，孟子都有講過殘害人民的暴君可以進行誅伐，推翻佢，so far 係一個君主專制嘅社會其實已經係幾前瞻性，但後世我地只係睇到佢講嘅階級制度，同埋經過好多朝代嘅粉飾同修正(以前嘅皇帝要維穩，就會刪咗啲反抗思想），所以先有咩禮教吃人
而且儒家文化對比其他中哲算係比較人性化嘅，例如儒家話就算應承咗人，如果唔符合道義嘅，都可以反口，同埋佢好了解人民要有飯食先可以講道義，要安居樂業先可以講仁義道德(佢無將所有人睇成聖人，餓死都要滿口聖言）

我同意儒家文化有好膠嘅地方，當時社會動亂，其實要符合當時社會嘅思想就一定要加君主可以維穩同統一嘅思想，所以係而家講求民主嘅時期，我都覺得好不合理，不過我唔會完全覺得佢一文不值，因為我覺得有啲觀念而家仲用到，而係幾千年前乜9都無，佢就諗到，我覺得都幾勁

其實你都幾垃圾，唔識又要扮識仲要喺度串柒柒
又唔見你詳細分析下？

支那豬，唔好咁井底得唔得，明清賣手工藝品比你吹到叫「商業社會」
支那冇法治、商業法原始、冇法人概念、銀行服務得最基本野，咁都叫商業社會？

講文藝我真係一知半解，不過我睇得出你對商業/工業都一竅不通
——————————————————————
起撚完你底發現你原來喺極左大中華撚黎，又叫人讀馬克思，又話普教中無問題，唔怪得咁神心一直狙擊我啦

所以我幾鐘意醉翁亭記
講下風景同埋百姓點chill法

其實我講到明拋磚引玉
我認呢個喺低質引戰post，我只喺希望釣到高質內容出黎

優點就係養咗班豬世世代代俾極權管

歐洲商業社會大概16世紀（明中）成形，支那豬無得比，連雛形都無

你都幾得閒，我每次一出聲你就即刻上水
至於你之前講過乜野你心照啦，連登無得改post你無得呃人

早幾百年嘅中國可能仲真係幾繁榮嘅，不過清朝打後
中醫可能都算係優點嚟嘅，不過質素真係太參差，沾名釣譽嘅人太多

連登大把屌中醫post，我就唔再覆述，基本上中醫唔喺現代醫學

就算部分藥物同技術有用，都唔代表整體黎講中醫唔落後

我本人就支持「廢醫存藥」，將中藥提煉做現代藥品，然後以現代標準取代傳統中醫，咁就唔需要擔心水平參差
————————————————
有錢既國家西非、北非甚至中美都曾經有過，但文明嘅高低取決於社會複雜度（例如分工程度、司法）同開放性（鼓唔鼓勵一般人努力上游）

支那社會複雜度比唔上西歐，開放性就更差，所謂繁榮都喺靠人口堆砌出黎嘅假象